---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: 程序员的奋斗史（十三）我为什么不考研
category: Other
summary: >-
  很多认识我的知道我不考研后都可惜地说：你那么“优秀”，不考研浪费了。我只想说每个人都有自己的选择，虽然自己选择的不一定是最优的，但却是自己最适应自己的。那么多难题中不一定需要最优解。
tags:
  - Other
  - 程序员的奋斗史
  - Fighting
  - 考研
comments:
  - author:
      type: github
      displayName: tianshuang
      url: 'https://github.com/tianshuang'
      picture: 'https://avatars1.githubusercontent.com/u/10725601?v=3&s=73'
    content: '&#x1F44D;'
    date: 2017-06-12T01:36:16.941Z

---

`文/温国兵`

说起考研这个话题，突然有很多话想说。

班上有好多同学都开始准备考研了，怀着不同的目的，径直踏上了这条充满荆棘的征程。可是我却没有选择这条道路。

考研是有利弊的。**每件事都是有风险的，当然风险与收益并存，风险越大的事情，收益一般来说是越大的。**考研可以接触更广的世界，认识更多的人，在自己的方向上有所深入系统地学习，对自己以后的发展是很有益处的。当然，两三年的青春会被无情地埋葬掉。你会失去很大机会，你会冒着读研后找得工作不一定比本科毕业后的同学找得好，你会顶着父母逐渐老去的压力，顶着找对象的压力。但从长远来看，利略多与弊。

首先，**考研是需要很大的目的性和很坚定的动机**。如果连这一点自己都搞不明白，盲目跟从，那只能说起点就失败了。

**我不考研最重要的原因是父母**。父母为了我苦苦打拼一辈子，现在身体不好，如果我再读个几年，他们又要很辛苦辛苦地挣钱，我舍不得，我想早些尽孝，让他们尽快地享受天伦之乐。我知道考好的学校学费可以解决，但还要生活费等，高昂的机会成本、青春成本我耗不起。每次打电话听到父母还在加班，即使腰酸背痛都还在坚持，我又无能为力，只有静静的想着一盏明灯下我为他们洗脚的场景。父母舍不得吃，舍不得穿，把最好的都留给我，送我去最好的学校，尽他们的努力给我最优越的条件。此养育之恩，永生铭记于心。父亲经常头疼，母亲经常腰疼，我能想象他们的老年生活是多么地吃力。我能做的就是尽早工作，让他们尽早退休，享受生活。

![Why I quit postgraduate](http://i.imgur.com/TJaVUa4.jpg)

我不考研的第二个原因是我想尽快进入社会打拼。习惯了象牙塔的生活，外面的社会对我充满了十足的吸引力。我深知一个人在外的生活很艰难，但这是每个人都要经历的。

我不考研的第三个原因是我有信心毕业后能找到令自己满意的工作，加上自己的努力，理想状态下应该会发展得不错。我是个谦虚的人，但偶尔还是会对自己充满信心，**我认为我可以的，我就可以做到！**

我不考研的最后一个原因是我认为自己已经有颗适应这个社会的心。我今年23了，心智还算成熟，自己能做饭，能处理好很多事情。虽然还有好多自己不能驾驭，但社会这本大书会慢慢教会你的。

很多认识我的知道我不考研后都可惜地说：你那么“优秀”，不考研浪费了。我只想说每个人都有自己的选择，虽然自己选择的不一定是最优的，但却是自己最适应自己的。**那么多难题中不一定需要最优解。**

**在此预祝明年考研的兄弟姐妹们都能马到成功，金榜题名！**

–EOF–

原文地址：<a href="" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="" height="16px" width="16px" border="0" alt="" /></a>

题图来自：<a href="http://www.nps.edu/video/portal/Default.aspx" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/CXTac8i.jpg" title="Naval Postgraduate School" height="16px" width="16px" border="0" alt="Naval Postgraduate School" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
